\chapter{Décomposition en éléments simples\label{annexe-DES}}

\section{Contexte}
En automatique, la détermination d'une réponse temporelle $s(t)$
correspond à déterminer la transformée 
de Laplace inverse d'une fraction rationnelle $S(p)$ 
définie dans le domaine de Laplace. Autrement dit, 
$$
s(t)=\laplacei{S(p)}
$$
Cette inversion passe généralement par l'utiliation des tables de transformées de Laplace 
(c.f \Cref{annexe-lap}).
Cependant, ces tables peuvent ne pas être complètes. La~\gls{des} de $S(p)$, nous permet alors de 
réécrire cette fraction rationnelle sous une forme comportant 
des fractions rationnelles usuellement présente dans les tables.

Dans cette annexe, nous présenterons les techniques de~\gls{des} les plus couramment
recontrées dans l'étude des~\gls{slci}. 
%Ces systèmes ne s'intéressent qu'à 
%une famille de fraction rationnelle.
Cette présentation n'est pas exhaustive, et ne remplacera donc 
pas la lecture du chapitre du cours de mathématiques qui lui est consacré.

\section{Fractions rationnelles rencontrées en automatique}
Dans le cas qui nous intéresse la fraction rationnelle est la réponse $S(p)$ 
défini dans le domaine de Laplace.
Cette grandeur est de la forme,
$$
S(p)=\dfrac{N(p)}{D(p)}
$$
où $N(p)$ et $D(p)$ sont deux polynômes de degrés $m$ et $n$ respectivement.
En générale, nous aurons à faire à des systèmes pour lesquels $m\le n$. 
Une des conséquences est que \textbf{la décomposition en élements simples ne comportera
pas de partie entière.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Décomposition en éléments simples}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Soit $S(p)=\dfrac{N(p)}{D(p)}$ une fraction rationnelle. On considère la décomposition 
de $D(p)$ en produit de polynômes irréductibles\footnote{Nous rappelons que 
dans $\mathbb{R}[p]$, les polynômes irréductibles sont 
les polynômes de degré 1 et les polynômes de degré 2 de discriminant négatif.}unitaire\footnote{Un polynôme 
unitaire est un polynôme dont le coefficient de degré le plus grand est 1.}
de la forme:
$$
D(p)=a\prod_{k=1}^r(p-\alpha_k)^{m_k}\prod_{k=1}^s(p^2+\beta_lp+\gamma_l)^{n_k}
$$
où $a$ est une constante qui est le coefficient du terme de plus haut degré de $D(p)$, les $\alpha_k$
sont les pôles de multiplicités $m_k$,  les polynômes de degré 2 sont sans pôles réels (i.e $\beta_i-4\gamma_i<0$).

Alors il existe une famille unique de rééls $A_{k,i}$, $B_{l,j}$ et $C_{l,j}$ telles que :
\begin{align}
S(p)=\sum_{k=1}^r\sum_{i=1}^{m_k} \dfrac{A_{k,i}}{\left(p-\alpha_k\right)^i}+\sum_{l=1}^s\sum_{j=1}^{n_l} \dfrac{B_{l,j}p+C_{l,j}}{\left(p^2+\beta_lp+\gamma_l\right)^j}
\end{align}

On appelle cette écriture la \textbf{décomposition en éléments simples} de $S(p)$ sur $\mathbb{R}$.

\paragraph{Exemple 1}
Soit $S(p)$ tel que:
$$
S(p)=\dfrac{1}{(p^2-1)(p^2+1)^2}
$$
où $D(p)$ se factorise sous la forme :
$$
D(p)=(p^2-1)(p^2+1)^2=(p-1)(p+1)(p^2+1)^2
$$
On obtient une décomposition en éléments simples de $S(p)$ de la forme :
$$
S(p)=\dfrac{A}{p-1}+\dfrac{B}{p+1}+\dfrac{Cp+D}{p^2+1}+\dfrac{Ep+F}{p^2+1}
$$

\paragraph{Exemple 2}
Soit $S(p)$ tel que:
$$
S(p)=\dfrac{4p^3}{(p^2-1)^2}
$$
où $D(p)$ se factorise sous la forme :
$$
D(p)=(p^2-1)^2=\left((p-1)(p+1)\right)^2
$$
On obtient une décomposition en éléments simples de $S(p)$ de la forme :
$$
S(p)=\dfrac{A}{p-1}+\dfrac{B}{(p-1)^2}+\dfrac{C}{p+1}+\dfrac{D}{(p+1)^2}
$$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Détermination des coefficients de la DES]{Détermination des coefficients de la décomposition en éléments simples}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Après avoir obtenue la~\gls{des}, il faut alors en déterminer les coefficients. Il existe plusieurs
méthodes permettant cette détermination, toutes donnant evidemment le même résultat. Le choix 
de la méthode dépend de la décomposition. On considèrera alors la méthode la plus éfficace et rapide.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Par identification}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Cette méthode est toujours applicable, mais pourra s'avérer être la fastidueuse
à mettre en oeuvre dans certains cas.
Celle-ci consiste à réduire la décomposition au même dénominateur et à établir
un système d'équations sur les coéfficients à déterminer.

\paragraph{Exemple 1}
Soit $S(p)$ tel que:
$$
S(p)=\dfrac{1}{(p+1)(p+2)}
$$
sa décomposition en éléments simples est donnée par :
$$
S(p)=\dfrac{A}{p+1}+\dfrac{B}{p+2}
$$
au même dénominateur on obtient
$$
S(p)=\dfrac{A(p+2)+B(p+1)}{(p+1)(p+2)}=\dfrac{(A+B)p+(2A+B)}{(p+1)(p+2)}=\dfrac{1}{(p+1)(p+2)}
$$
Le système d'équations sur les coéfficients de la décomposition sont :
$$
\begin{cases}
    A+B=0\\
    2A+B=1
\end{cases}
$$
Sa résolution nous donne, $A=1$ et $B=-1$.
La décompositon en éléments simples de $S(p)$ est donc finalement donnée par :
$$
S(p)=\dfrac{1}{p+1}-\dfrac{1}{p+2}
$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Multiplication/Substitution}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\acpl
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{\'Evaluation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\acpl
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Parité}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\acpl
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Passage à la limite}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\acpl

