%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%glossaire
\newglossaryentry{tempsdereponse}%
{% 
  name={Temps de réponse},% 
  description={Le temps de réponse est le temps écoulé entre le moment de 
  la sollicitation et le moment de sa réponse.
  }
}
\newglossaryentry{signal}%
{% 
  name={Signal},% 
  description={Un signal est la grandeur qui porte l'information. Elle peut être
  de différente nature selon le domaine d'application.
  }
}
\newglossaryentry{fonctiondetranfert}%
{% 
  name={Fonction de Transfert},% 
  description={La fonction de transfert défini la relation
  entre l'entrée et la sortie d'un système linéaire.
  }
}
\newglossaryentry{regulation}%
{% 
  name={Régulation},% 
  description={La régulation est un cas particulier d'asservissement 
  consistant à garder une consigne constante en présence de perturbation.}
}
\newglossaryentry{asservissement}%
{% 
  name={Asservissement},% 
  description={L’asservissement consiste à contrôler un système dynamique
  pour que sa réponse temporelle suive une consigne variable au cours du 
  temps.
  }
}
\newglossaryentry{schemabloc}%
{% 
  name={Schéma-bloc},% 
  description={Un schéma-bloc ou un schéma fonctionnel permet de 
  représenter graphiquement des relations mathématiques entre des grandeurs
  dans les domaines temporel ou de Laplace.
  }
}
\newglossaryentry{precision}%
{% 
  name={Précision},% 
  description={La précision est une performance recherchée par les automaticiens
  pour le système qu'ils souhaitent asservir. 
  Un système automatique est précis si la différence (l'écart) entre la 
  consigne et la sortie est nulle. Il est possible de définir une précision 
  statique (en régime permanent) ou une précision dynamique (l'écart instantané)
  }
}
\newglossaryentry{rapidite}%
{% 
  name={Rapidité},% 
  description={La rapidité est une performance recherchée par les automaticiens 
  pour le système qu'ils souhaitent asservir. 
  La rapidité peut être quantifier par le temps de réponse 
  ou le temps de montée. Un système est d'autant plus rapide que ces temps sont
  brefs.
  }
}
\newglossaryentry{stabilite}%
{% 
  name={Stabilité},% 
  description={Deux définitions sont possibles : (1) 
  Un système est dit stable lorsque écarté de son état d'équilibre, 
  il tend à y revenir. Un système est dit stable si à une entrée bornée 
  le système produit une sortie bornée. On parle alors de stabilité \gls{ebsb}.
  }
}
\newglossaryentry{depassement}%
{% 
  name={Dépassement},% 
  description={Le dépassement (ou plutôt le premier dépassement) 
  est lié à valeur maximale prise par une réponse temporelle en régime
  pseudo-périodique.  
  }
}
\newglossaryentry{correcteur}%
{% 
  name={Correcteur},% 
  description={Un correcteur permet d'ajuster ou 
               de modifier la réponse du système en fonction des écarts 
               entre la valeur souhaitée (la consigne) et la valeur 
               réelle mesurée (la sortie) par le système. Le rôle principal 
               du correcteur est d'améliorer les performances du système 
               en minimisant les erreurs et en optimisant les performances 
               telles que la stabilité, la rapidité et la précision. 
               Il existe différents types de correcteurs, tels que les correcteurs 
               proportionnels (P), intégrateurs (I), dérivés (D), 
               et les combinaisons de ceux-ci, qui sont choisis en fonction 
               des spécificités du système et des exigences de performance.}
}
\newglossaryentry{tempsdemontee}%
{% 
  name={Temps de montée},% 
  description={Le temps de montée est la durée de l'intervalle de temps d'une 
  réponse temporelle passe d'une réponse 
  }
}
\newglossaryentry{controle}%
{% 
  name={Contrôle},% 
  description={Le contrôle permet d'englober les notions d'asservissement et
  de régulation à l'idée de contrôle automatique des systèmes. C'est le terme
  qui est plus largement utilisé dans la littérature moderne.  
  }
}
\newglossaryentry{systemelineaire}%
{% 
  name={Système Linéaire},% 
  description={Un système est dit linéaire si il respecte le principe
  de proportionnalité et le principe de superposition.
  }
}
\newglossaryentry{performances}%
{% 
  name={Performances},% 
  description={Les performances attendues par un système asservis ou régulé 
  sont généralement liées à sa stabilité, sa précision et sa rapidité.
  }
}
\newglossaryentry{pole}%
{% 
  name={Pôle},% 
  description={Un pôle est formellement la racine du dénominateur d'une
  fraction rationnelle irréductible Dans le contexte de l'étude d'un système
  linéaire, c'est la racine au dénominateur de
  la fonction de transfert du système
  }
}
\newglossaryentry{repharmonique}%
{% 
  name={Réponse harmonique},% 
  description={La réponse harmonique est la réponse d'un système à une 
  sollicitation harmonique, ou autrement du à une sollicitation sinusoïdale.
  }
}
\newglossaryentry{reptemporelle}%
{% 
  name={Réponse temporelle},% 
  description={La réponse temporelle correspond à la réponse d'un système 
  dans le domaine temporel à n'importe qu'elle sollicitation.
  }
}
\newglossaryentry{regtransitoire}%
{% 
  name={Régime transitoire},% 
  description={Le régime transitoire est la contribution de la réponse 
  temporelle qui disparaît lorsque le régime permanent persiste.
  }
}
\newglossaryentry{regpermanent}%
{% 
  name={Régime permanent},% 
  description={Le régime permanent est la contribution de la réponse temporelle 
  qui persiste lorsque le régime transitoire disparaît
  }
}
\newglossaryentry{regaperiodique}%
{% 
  name={Régime apériodique},% 
  description={Le régime apériodique est le régime pour lequel la réponse 
  temporelle d'un système linéaire ne présente pas d'oscillations. On parle
  également de réponse fortement amortie.
  }
}
\newglossaryentry{regacritique}%
{% 
  name={Régime critique},% 
  description={Le régime critique est le régime intermédiaire entre le régime
      apériodique et le régime pseudo-périodique. Il correspond à un cas limite.
  }
}
\newglossaryentry{regpseudoperiodique}%
{% 
  name={Régime pseudo-périodique},% 
  description={Le régime pseudo-périodique est le régime pour lequel la réponse
  temporelle d'un système linéaire présente des oscillations faiblement 
  amorties.
  }
}
\newglossaryentry{diagbode}%
{% 
  name={Diagramme de Bode},% 
  description={C'est un diagramme pour lequel la réponse harmonique est 
  représentée par deux graphes semi-logarithmique donnant d'une part le gain 
  en décibel en fonction de la pulsation et d'autre part le déphasage en degré
  en fonction de la pulsation.
  }
}
\newglossaryentry{diagnyquist}%
{% 
  name={Diagramme de Nyquist},% 
  description={Le diagramme de Nyquist constitue un outil graphique fréquemment 
               employé dans les domaines de l'électronique et de l'automatique 
               afin d'évaluer la stabilité d'un système en boucle fermée. Il 
               représente, dans le plan complexe, la réponse harmonique du 
               système en boucle ouverte associé. L'angle de phase et la distance 
               du point à l'origine déterminent respectivement la phase 
               et l'amplitude de la réponse harmonique. À l'instar du~\gls{diagblack}, 
               celui de Nyquist fusionne les deux types de diagrammes de Bode.} 
}
\newglossaryentry{diagblack}%
{% 
  name={Diagramme de Blach-Nichols},% 
  description={Le diagramme de Black-Nichols est un graphe 
               utilisé en automatique pour étudier la réponse harmonique
               des systèmes linéaires. Il représente, dans un repère 
               semi-logarithmique, le gain (en décibels) en fonction 
               de la phase, selon une courbe paramétrée par la pulsation. 
               Ce diagramme combine en un les deux diagrammes de Bode. 
               À l'échelle internationale, ce diagramme est communément 
               appelé diagramme de Nichols, alors qu'en France, 
               il a longtemps été spécifiquement désigné comme le 
               diagramme de Black.}
}
\newglossaryentry{impulsionnelle}%
{% 
  name={Impulsionnelle},% 
  description={(c.f~\gls{repimpuls})}
}
\newglossaryentry{indicielle}%
{% 
  name={Indicielle},% 
  description={(c.f~\gls{repind})}
}
\newglossaryentry{repimpuls}%
{% 
  name={Réponse impulsionnelle},% 
  description={La réponse impulsionnelle est la réponse temporelle
  à une impulsion de Dirac.
  }
}
\newglossaryentry{repind}%
{% 
  name={Réponse indicielle},% 
  description={La réponse indicielle est la réponse temporelle
  à un signal échelon.
  }
}
\newglossaryentry{impulsDirac}%
{% 
  name={Impulsion de Dirac},% 
  description={Autrement appelée plus formellement \emph{distribution de Dirac}, 
               ce signal sert en physique à décrire des événements ponctuels. 
               Pour les besoins du formalisme quantique, Dirac a introduit cet objet 
               singulier, qu'on appelle aujourd'hui \og~impulsion de Dirac\fg, notée $\delta(t)$. 
               Cette impulsion représente un signal de durée théoriquement nulle 
               et d'énergie finie.}
}
\newglossaryentry{echelon}%
{% 
  name={\'Echelon unité},% 
  description={L'échelon unité également connu comme 
              la fonction d'Heaviside ou bien encore fonction marche 
              d'escalier, est la fonction indicatrice de $\mathbb{R}^+$.
              La fonction est très souvent utilisée dans les mathématiques 
              du traitement du signal ou de l'automatique pour modéliser 
              des états fermé/ouvert (\og on/off\fg) d'un signal donné.}
}
\newglossaryentry{rampe}%
{% 
  name={Signal rampe},% 
  description={Le signal rampe est l'échelon unitaire multipliée par 
               l'application identité. Ce signal est connu sous le 
               nom d'Unité Linéaire Rectifiée 
               (ou ReLU pour \emph{Rectified Linear Unit}) dans
               le domaine des réseaux de neurones.}
}
\newglossaryentry{usuel}%
{% 
  name={Signaux usuels},% 
  description={Les signaux usuels sont les trois entrées ou sollicitations
              couramment utilisé pour l'étude des systèmes linéaires. 
              (c.f \gls{impulsDirac},~\gls{echelon},~\gls{rampe})}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%glossaire.tex
